\chapter{Kryptografické služby operačního systému Windows}

Práce se zaměřuje na analýzu a tvorbu kryptografických modulů
pro OpenSSL, které zajišťují podporu kryptografických rozhraní
operačních systémů Windows. S příchodem Windows Vista
vzniklo nové rozhraní, jehož cílem je nahradit svého předchůdce.
Vedle toho Windows nabízí úložiště certifikátů, které přináší
výhody při organizaci certifikátů v různých fyzických úložištích. 
Tato kapitola popisuje stavbu úložišť a poukazuje na rozdíly mezi
rozhraními. 

%ukazky zvoleny aby se potom hodily


\section{Úložiště certifikátů}

Důležitou součástí navázání bezpečné síťové komunikace je autentizace. Každá
strana by měla být schopna doložit svoji identitu a následně ji i ověřit.
Typickým prostředkem pro identifikaci subjektu na internetu je digitální
certifikát. Formát certifikátu je definován standardem X.509, obsahuje
informace o vlastníkovi, vystavovateli, platnosti a veřejný klíč \cite{rfcX509}.

Takových certifikátů se může na jednom zařízení nashromáždit značné množství.
Pro usnadnění manipulace s těmito datovými objekty přichází CryptoAPI s nástroji,
které umožňují přechovávat, mazat, vypisovat nebo ověřovat certifikáty.
Jádrem celé této funkcionality je úložiště certifikátů, které dokáže trvale
uchovávat certifikáty.

Úložiště certifikátů lze rozdělit do dvou druhů --- logické a fyzické.
Fyzické úložiště je spojový seznam certifikátů se sjednocenou strukturou.
Zastiňuje formu, jakým jsou certifikáty skutečně implementovány.  
Takové úložiště může být například uloženo v registrech 
lokálního nebo vzdáleného počítače, v souboru na disku nebo na čipové kartě.


\begin{figure}[!htbp]\centering

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,310); %set diagram left start at 0, and has height of 310

%Shape: Rectangle [id:dp5340063934089294] 
\draw   (20,66) -- (100,66) -- (100,156) -- (20,156) -- cycle ;
%Rounded Rect [id:dp8930033990141721] 
\draw   (30,100.2) .. controls (30,97.88) and (31.88,96) .. (34.2,96) -- (85.8,96) .. controls (88.12,96) and (90,97.88) .. (90,100.2) -- (90,112.8) .. controls (90,115.12) and (88.12,117) .. (85.8,117) -- (34.2,117) .. controls (31.88,117) and (30,115.12) .. (30,112.8) -- cycle ;
%Rounded Rect [id:dp23692036727625387] 
\draw   (30,129.2) .. controls (30,126.88) and (31.88,125) .. (34.2,125) -- (85.8,125) .. controls (88.12,125) and (90,126.88) .. (90,129.2) -- (90,141.8) .. controls (90,144.12) and (88.12,146) .. (85.8,146) -- (34.2,146) .. controls (31.88,146) and (30,144.12) .. (30,141.8) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da8011147243020142] 
\draw    (60,146) -- (60,174) ;
\draw [shift={(60,176)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Shape: Rectangle [id:dp8600381314219538] 
\draw   (24.5,176) -- (94.5,176) -- (94.5,200) -- (24.5,200) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp8438728333941792] 
\draw   (130,66) -- (210,66) -- (210,156) -- (130,156) -- cycle ;
%Rounded Rect [id:dp9548139998902125] 
\draw   (140,100.2) .. controls (140,97.88) and (141.88,96) .. (144.2,96) -- (195.8,96) .. controls (198.12,96) and (200,97.88) .. (200,100.2) -- (200,112.8) .. controls (200,115.12) and (198.12,117) .. (195.8,117) -- (144.2,117) .. controls (141.88,117) and (140,115.12) .. (140,112.8) -- cycle ;
%Rounded Rect [id:dp5629841966894065] 
\draw   (140,129.2) .. controls (140,126.88) and (141.88,125) .. (144.2,125) -- (195.8,125) .. controls (198.12,125) and (200,126.88) .. (200,129.2) -- (200,141.8) .. controls (200,144.12) and (198.12,146) .. (195.8,146) -- (144.2,146) .. controls (141.88,146) and (140,144.12) .. (140,141.8) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da6290535654272726] 
\draw    (170,146) -- (170,174) ;
\draw [shift={(170,176)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Shape: Rectangle [id:dp8899791030047477] 
\draw   (134.5,176) -- (204.5,176) -- (204.5,200) -- (134.5,200) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da6285838768569973] 
\draw    (90,106) -- (128.4,77.2) ;
\draw [shift={(130,76)}, rotate = 503.13] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Shape: Rectangle [id:dp43664040239736557] 
\draw   (240,66) -- (320,66) -- (320,156) -- (240,156) -- cycle ;
%Rounded Rect [id:dp2657006840859846] 
\draw   (250,100.2) .. controls (250,97.88) and (251.88,96) .. (254.2,96) -- (305.8,96) .. controls (308.12,96) and (310,97.88) .. (310,100.2) -- (310,112.8) .. controls (310,115.12) and (308.12,117) .. (305.8,117) -- (254.2,117) .. controls (251.88,117) and (250,115.12) .. (250,112.8) -- cycle ;
%Rounded Rect [id:dp2838076815911894] 
\draw   (250,129.2) .. controls (250,126.88) and (251.88,125) .. (254.2,125) -- (305.8,125) .. controls (308.12,125) and (310,126.88) .. (310,129.2) -- (310,141.8) .. controls (310,144.12) and (308.12,146) .. (305.8,146) -- (254.2,146) .. controls (251.88,146) and (250,144.12) .. (250,141.8) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da8206837022357758] 
\draw    (280,146) -- (280,174) ;
\draw [shift={(280,176)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Shape: Rectangle [id:dp6142561470631172] 
\draw   (244.5,176) -- (314.5,176) -- (314.5,200) -- (244.5,200) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da5869454592059486] 
\draw    (200,106) -- (238.4,77.2) ;
\draw [shift={(240,76)}, rotate = 503.13] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Shape: Rectangle [id:dp9024384239915038] 
\draw   (0,0) -- (120,0) -- (120,30) -- (0,30) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da8215133868451527] 
\draw    (57,30) -- (56.53,63) ;
\draw [shift={(56.5,65)}, rotate = 270.82] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

% Text Node
\draw (22,69) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {{\footnotesize Blok 1}};
% Text Node
\draw (44,128) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {data};
% Text Node
\draw (44,98) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {další};
% Text Node
\draw (30,180) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {certifikát};
% Text Node
\draw (132,69) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {{\footnotesize Blok 2}};
% Text Node
\draw (154,128) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {data};
% Text Node
\draw (154,98) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {další};
% Text Node
\draw (140,180) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {certifikát};
% Text Node
\draw (242,69) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {{\footnotesize Blok N}};
% Text Node
\draw (264,128) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {data};
% Text Node
\draw (264,98) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {další};
% Text Node
\draw (249,180) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {certifikát};
% Text Node
\draw (6,7) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {začátek úložiště};
% Text Node
\draw    (351.18,66) -- (397.18,66) -- (397.18,91) -- (351.18,91) -- cycle  ;
\draw (374.18,78.5) node   [align=left] {NULL};

%Straight Lines [id:da4802205294355688] 
\draw    (311,106) -- (348.34,81.11) ;
\draw [shift={(350,80)}, rotate = 506.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;


\end{tikzpicture}
\caption{Reprezentace fyzického úložiště certifikátů}
\label{fig:certStore}
\end{figure}

\FloatBarrier
Obrázek výše znázorňuje, že úložiště začíná ukazatelem
na první blok daného úložiště. Každý blok má ukazatel na vlastní data certifikátu
v režimu pouze pro čtení a na další blok, pokud není poslední \cite{microsoftManagingStore}. 

Pokud je potřeba manipulovat s velkým množství certifikátů, může
jejich organizace být komplikovaná. Existence několika nezávislých
fyzických úložišť způsobí, že je nebude možné snadno
prohledávat. Proto byl vytvořen konstrukt logických úložišť, ten
virtuálně seskupuje jednotlivá fyzická úložiště a v rámci aplikace
bude vystupovat jako jeden celek. Jedno volání funkce tak může
být uplatněno na několik fyzických částí. Navíc je umožněno,
aby jedno fyzické úložiště bylo zahrnuto v několika skupinách, což
ještě více ulehčí organizační strukturu. Při snaze přidání nového
certifikátu do logické skupiny je nutné specifikovat kterému
fyzickému úložišti má být připsán.

V operačním systému Windows se certifikáty dělí do skupin
podle jejich využití. Jednu skupinu tvoří certifikáty
určené pouze konkrétnímu uživateli, další skupina je určená
pro větší množinu uživatelů, poslední je využívaná celým
počítačem. Certifikáty určené pro počítač jsou mapované
a zpřístupněné každému uživateli. Každá ze skupin má
v základu přidělené čtyři logická úložiště certifikátů 
\verb|MY|, \verb|ROOT|, \verb|TRUST| a \verb|CA| \cite{microsoftStoresLocation}. Tato systémová 
úložiště jsou uložená v registrech. Uživatelská data
skrývá registrový subklíč \verb|HKEY_CURRENT_USER\SOFTWARE\Microsoft\SystemCertificates\|.

Úložiště tedy sjednocuje strukturu evidovaných certifikátů,
bez ohledu na to, zda je certifikát ve skutečnosti datový
blok na disku nebo je uložen na čipové kartě.
Kromě abstrakce digitálních certifikátů přináší úložiště
cerifikátů dal\-ší výhodu v podobě možnosti spárovat certifikát se
soukromým klíčem. Při importování nové položky do úložiště
lze využít PKCS \#12 formát certifikátu, který kromě standardní
X.509 struktury navíc poskytuje možnost zabalení soukromého klíče.
Když tento balík přidáme do úložiště, soukromý klíč bude bezpečně uložen
a přiřazen k danému certifikátu.

Úložiště certifikátů je jen poskytovatel abstrakce různých způsobů
implementace certifikátů a nijak neřídí práva přístupu. Veškerá
záruka bezpečnosti leží na operačním systému.

\section{CryptoAPI}

Microsoft CryptoAPI, rozhraní pro zprostředkování kryptografických operací,
je dodáváno do operačních systémů od firmy Microsoft v podobě knihovny
Crypt32.dll.
Používání CryptoAPI odstiňuje vývojáře od znalosti konkretních implementací.
Implementace algoritmů zajišťuje Cryptographic Service Provider (CSP)
vystupující jako nezávislý balík kryptografických funkcí.

K samotnému CSP lze přistupovat pouze prostřednictví rozhraní, nikoliv
přímo. Kvůli uzavřenosti CSP tak nelze specifikovat konkrétní
implementace, lze jen nařídit jaká operace se má vykonat, výběr funkce
záleží na CSP. Tím by mělo být zaručeno, že vývojář aplikace
nezvolí slabé nebo nevhodné řešení. CSP je tvořen dynamickou knihovnou a jedním souborem s
digitálním podpisem, jenž je pravidelně kontrolován pro ujištění,
že nedošlo k nějakému neoprávněnému zásahu do struktury \cite{microsoftCSPintro}.

V současné době existuje mnoho různých standardů nebo protokolů,
proto i CSP jsou v tomto vzoru rozdělovány do typů. Když se
k aplikaci napojí CSP a specifikuje se určitý typ, lze od CryptoAPI očekávat,
že volané funkce budou respektovat požadovaný standard.
Součástí operačního systému jsou již předdefinované CSP a jejich typy.
Například typ \verb|PROV_RSA_FULL| podporuje šifrování dat a tvorbu
digitálních podpisů s využitím RSA. Podobnou funkci plní
\verb|PROV_RSA_AES|, rozdílem je, že zahrnuje více hešovacích algoritmů
a pro šifrování navíc poskytuje AES \cite{microsoftCSPtypes}.

S příchodem Windows Vista se sada CSP, které jsou distribuovány společně
s operačním systémem, obměnila. Například Microsoft Enhanced RSA and AES Cryptographic Provider
implementuje algoritmy pro podepisování, šif\-ro\-vání a hešování \cite{microsoftCSPlist}.

Uvnitř každého CSP dále existuje databáze takzvaných kontejnerů pro klíč.
Každý kontejner představuje dostupný bezpečně uložený klíč, například v registrech nebo v souborovém systému.
Kontejner je v databázi jednoznačně identifikovatelný svým jménem, čímž se lépe
organizuje množina klíčů.

Rozhraní CryptoAPI %, jak naznačuje obrázek \ref{fig:cryptoapi},
dělí svoji funkcionalitu do pěti hlavních oblastí. 
Základní kryptografické funkce přímo komunikují s CSP, provádějí
výběr specifického CSP a tvoří přechodovou vrstvu pro funkcionalitu
z jiných oblastí.
Dalšími oblastmi jsou zjednodušené message funkce a nízkoúrovňové message funkce,
ty zprostředkovávají kryptografické operace jako je šifrování a
dešifrování dat, tvorba a ověřování digitálního podpisu nebo hešování.
Rozdílem mezi nimi je, že nízkoúrovňové funkce jsou více flexibilní na úkor
jednoduchosti jejich volání. Výše zmiňované funkce jsou považovány za zastaralé, protože
byly nahrazeny novějším rozhraním.
Zbylé dvě oblasti jsou věnovány práci s certifikáty, zahrnují právě funkce s předponou
\verb|Cert|, tedy funkce pro manipulaci s úložištěm a certifikáty
samotnými. Nové rozhraní je nijak neupravuje a jsou stále aktuální \cite{microsoftCapiArchitecture}.


\begin{figure}[!htbp]\centering
    
\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,371); %set diagram left start at 0, and has height of 371

%Shape: Rectangle [id:dp8902029456605918] 
\draw   (11,231) -- (331,231) -- (331,291) -- (11,291) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp03153226945219467] 
\draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 255; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (26.24,271) -- (163.38,271) -- (163.38,341) -- (26.24,341) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp6029811749797362] 
\draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 255; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (178.62,271) -- (315.76,271) -- (315.76,341) -- (178.62,341) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp6793854770553874] 
\draw   (10,10) -- (330,10) -- (330,40) -- (10,40) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp21957975596908474] 
\draw   (10,70) -- (232,70) -- (232,95) -- (10,95) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp3187304136393043] 
\draw   (10,95) -- (232,95) -- (232,120) -- (10,120) -- cycle ;

%Shape: Rectangle [id:dp1328195398325599] 
\draw   (60,150) -- (282,150) -- (282,175) -- (60,175) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp07285448632660185] 
\draw   (60,175) -- (282,175) -- (282,200) -- (60,200) -- cycle ;

%Straight Lines [id:da6966744400809731] 
\draw    (121,40) -- (121,68) ;
\draw [shift={(121,70)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da8209641246391746] 
\draw    (171,120) -- (171,148) ;
\draw [shift={(171,150)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
\draw [shift={(171,120)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da9191563368378325] 
\draw    (171,200) -- (171,228) ;
\draw [shift={(171,230)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da016792541249691095] 
\draw    (30,120) -- (30,228) ;
\draw [shift={(30,230)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da3149173962209696] 
\draw    (300,40) -- (300,228) ;
\draw [shift={(300,230)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

% Text Node
\draw (170,25) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{39.440000000000005pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Aplikace
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw (60.52,281.5) node   [align=left] {CSP \#1};
% Text Node
\draw    (49.07,306) .. controls (49.07,302.13) and (52.21,299) .. (56.07,299) -- (135.07,299) .. controls (138.94,299) and (142.07,302.13) .. (142.07,306) -- (142.07,326) .. controls (142.07,329.87) and (138.94,333) .. (135.07,333) -- (56.07,333) .. controls (52.21,333) and (49.07,329.87) .. (49.07,326) -- cycle  ;
\draw (52.07,293.5) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{60.52pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Kontejnerová\\databáze
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw (213.67,281.5) node   [align=left] {CSP \#2};
% Text Node
\draw    (200.69,306) .. controls (200.69,302.13) and (203.82,299) .. (207.69,299) -- (286.69,299) .. controls (290.56,299) and (293.69,302.13) .. (293.69,306) -- (293.69,326) .. controls (293.69,329.87) and (290.56,333) .. (286.69,333) -- (207.69,333) .. controls (203.82,333) and (200.69,329.87) .. (200.69,326) -- cycle  ;
\draw (203.69,293.5) node [anchor=north west][inner sep=0.5pt]   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{60.52pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Kontejnerová\\databáze
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw (172.52,241.5) node   [align=left] {Základní kryptografické funkce};
% Text Node
\draw (62,153) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Zjednodušené message funkce};
% Text Node
\draw (62,178) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Nízkoúrovňové message funkce};
% Text Node
\draw (12,73) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Funkce úložiště certifikátů};
% Text Node
\draw (12,98) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Kódování a dekódovaní certifikátů};


\end{tikzpicture}

\caption{Zjednodušená architektura CryptoAPI}
\label{fig:cryptoapi}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\subsection{Manipulace s úložišti}

Rozhraní CryptoAPI poskytuje funkce pro práci s úložišti certifikátů
a jejich certifikáty, vyznačují se prefixem \verb|Cert| v jejich názvu.

Práce s úložištěm začíná jeho otevřením. Kromě jeho jména
je nutné specifikovat o jaký zdroj se jedná, zda je to systémové úložiště,
dočasný paměťový blok, nebo soubor na disku. Navíc lze specifikovat
další kritéria, například vynucení otevření úložiště v režimu jen pro
čtení, zpřístupnění pouze uživatelských certifikátů, a tak podobně.
Pokud se otevírá virtuální úložiště, otevřou se zároveň všechna fyzická
úložiště zahrnutá v tomto seskupení.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
HCERTSTORE certStore;
certStore = CertOpenStore(CERT_STORE_PROV_SYSTEM_A,
                          X509_ASN_ENCODING, NULL,
                          CERT_STORE_READONLY_FLAG, "MY");
\end{minted}
\caption{Otevření úložiště certifikátů}
\label{code:openStore}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
HCERTSTORE certStore;
certStore = CertOpenStore(CERT_STORE_PROV_SYSTEM_A, 0, NULL,
                          CERT_STORE_READONLY_FLAG, "MY");
\end{verbatim}

\fi

Ukázka \ifdefined\ovrlf \ref{code:openStore} \fi představuje
otevření systémového úložiště certifikátů \verb|MY| v režimu jen pro čtení.
Po získání reference \verb|HCERTSTORE| lze pracovat s uloženými certifikáty.
První kroky mohou vést k získání seznamu dostupných certifikátů, k čemuž
je určena enum funkce.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
PCCERT_CONTEXT cert = NULL;
while(1) {
    cert = CertEnumCertificatesInStore(certStore, cert);
    if (!cert)
        break;
}
\end{minted}
\caption{Listování úložištěm certifikátů}
\label{code:enumStore}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
PCCERT_CONTEXT cert = NULL;
while(1) {
    cert = CertEnumCertificatesInStore(certStore, cert);
    if (!cert)
        break;
}
\end{verbatim}

\fi

\noindent Připravená enum funkce s každým zavoláním vrátí buď
odkaz na jeden certifikát, nebo \verb|NULL|. Proto je nutné
volat ji ve smyčce, dokud existuje další certifikát. Pokud
argumentem, vedle odkazu na úložiště, není \verb|NULL|, vrátí
se certifikát následující po tomto specifikovaném.

CryptoAPI dále poskytuje velmi variabilní funkci pro vyhledávání
certifikátu. Nabízí velké množství vyhledávacích kritérií \cite{microsoftFuncFindCert}.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
PCCERT_CONTEXT cert = NULL;
CertFindCertificateInStore(certStore,
                           X509_ASN_ENCODING, 0, 
                           CERT_FIND_SUBJECT_STR_A,
                           "VeriSign", NULL);
\end{minted}
\caption{Vyhledávání certifikátu v úložišti}
\label{code:findCert}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
PCCERT_CONTEXT cert = NULL;
CertFindCertificateInStore(certStore,
                           X509_ASN_ENCODING, 0, 
                           CERT_FIND_SUBJECT_STR_A,
                           "VeriSign", NULL);
\end{verbatim}

\fi

\noindent Výpis \ifdefined\ovrlf \ref{code:findCert} \fi prezentuje
možný způsob vyhledávání certifikátu v úložišti. Čtvrtý vstupní argument
určuje metodu použitou pro hledání, od toho se odvíjí následující
argument, který slouží jako vyhledávací klíč. V ukázkovém příkladu
se pokusí funkce nalézt certifikát vystavený pro subjekt, jehož
common name obsahuje podřetězec VeriSign. V případě, že takovému
kritériu nějaká položka úložiště vyhovuje, vrátí se reference
prvního nalezeného. Pro získání dalšího je nutné předat jako poslední
vstupní argument funkce referenci certifikátu získanou předchozím
voláním. 

Struktura \verb|CERT_CONTEXT| reprezentuje certifikát v rozhraní
CryptoAPI. Nabízí jak zakódovaná, tak strukturovaná data typická
pro certifikát. Kro\-mě toho na sebe struktura váže další vlastnosti
dosažitelné specializovanou funkcí.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
DWORD len;
LPWSTR fname;

CertGetCertificateContextProperty(cert,
                                  CERT_FRIENDLY_NAME_PROP_ID,
                                  fname, &len);
\end{minted}
\caption{Získání kontextových dat certifikátu}
\label{code:certContext}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
DWORD len;
LPWSTR fname;

CertGetCertificateContextProperty(cert,
                                  CERT_FRIENDLY_NAME_PROP_ID,
                                  NULL, &len);
fname = malloc(length);
CertGetCertificateContextProperty(cert,
                                  CERT_FRIENDLY_NAME_PROP_ID,
                                  fname, &len);
\end{verbatim}

\fi
\FloatBarrier

\noindent Protože friendly name není standardní součást formátu
X.509, není přímo dostupná z reference \verb|CERT_CONTEXT|.
Výpis kódu \ifdefined\ovrlf \ref{code:certContext} \fi ukazuje
možný způsob získání položky friendly name
ze struktury \verb|cert|. Funkci lze využít i k získání jiných
dat. Například struktury, která identifikuje kontejner pro klíč
uvnitř CSP spojený s tímto certifikátem. Výstup funkce se řídí
druhým parametrem,
jejichž výčet nabízí dokumentace \cite{microsoftGetCertContext}.
Pokud funkce vrací nějakou strukturu, je vhodné ji volat dvakrát.
Poprvé kvůli získání velikosti, kterou je potřeba alokovat, a podruhé
kvůli získání požadovaných dat. Výpis však první volání a následnou
alokaci z důvodu čitelnosti neznázorňuje. Datový typ \verb|LPWSTR| je win32
značení pro wide char řetězec, respektive řetězec unicode znaků.

Každá reference \verb|CERT_CONTEXT| by měla být správně uvolněna voláním
\verb|CertFreeCertificateContext()| a úložiště by mělo
být uzavřeno pomocí \verb|CertCloseStore()|


\subsection{Aplikace CryptoAPI}

Aplikace, jejíž úmyslem je využívat CryptoAPI, musí nejdříve
získat referenci na CSP, který má příkazy plnit.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
HCRYPTPROV csp;
CryptAcquireContextA(&csp, container_name,
                     csp_name, csp_type,
                     flags);
\end{minted}
\caption{Získání CSP reference}
\label{code:getCSP}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
HCRYPTPROV csp;
CryptAcquireContextA(&csp, container_name,
                     csp_name, csp_type,
                     flags);
\end{verbatim}

\fi

\noindent Ve výpisu \ifdefined\ovrlf \ref{code:getCSP} \fi byly záměrně
pojmenovány vstupní parametry, aby bylo možné se na ně nyní odkazovat.
Typ, respektive identifikace balíku algoritmů, musí být nutně předána.
Jméno CSP a jméno kontejneru je volitelné, ale je potřeba je použít
pokud je úmyslem získat specifický kontejner konkrétního CSP.
Pokud je argumentem předán jen typ, vybere se k němu příslušný výchozí CSP.
Jak se funkce vypořádá s chybějícím jménem kontejneru, závisí na konkrétním CSP.
Posledním argumentem lze specifikovat, zda aplikace vyžaduje
uživatelovu sadu klíčů nebo klíče spojené s lokálním zařízením, nebo jestli
je vůbec potřeba touto referencí ke klíčům přistupovat \cite{microsoftCSPcontext}.

Pokud bylo funkci \verb|CryptAcquireContext()| předáno jméno kontejneru,
aplikace pravděpodobně plánuje získat přímou referenci na klíč a s ním
dále pracovat.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
HCRYPTKEY key;
CryptGetUserKey(csp, AT_KEYEXCHANGE, &key);
\end{minted}
\caption{Získání klíče z CSP}
\label{code:getCSPKey}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
HCRYPTKEY key;
CryptGetUserKey(csp, AT_KEYEXCHANGE, &key);
\end{verbatim}

\fi

\noindent Protože všechna data potřebná k identifikaci klíče
shromažďuje \verb|HCRYPTPROV|, je získání klíče velmi snadné.
Stačí navíc určit takzvaný keyspec, který může nabývat
dvou stavů. Klíč s označením \verb|AT_KEYEXCHANGE| může být
použit pro podepisování i šifrování, zatímco \verb|AT_SIGNATURE|
slouží jen k podepisování.

Reference \verb|HCRYPTKEY| slouží jen jako identifikátor
v rámci CSP a neumožňuje přímý přístup ke klíči. Pro získání
dat je nutné exportovat klíč z kontejneru. K tomu je určena
funkce \verb|CryptExportKey()|, která dokáže serializovat
klíč do datového bloku, označovaného jako blob. Stuktura
takového blobu je závislá na tom, zda byl exportován
veřejný nebo soukromý klíč, a zda je určen k DSA
nebo RSA operacím \cite{microsoftCapiBlob}. Obrázek \ref{fig:capiBlob} naznačuje
rozložení dat pro exportovaný veřejný RSA a DSA klíč.

\begin{figure}[!ht]\centering

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,79); %set diagram left start at 0, and has height of 79

%Shape: Rectangle [id:dp8521556791201989] 
\draw   (10,10) -- (320,10) -- (320,30) -- (10,30) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da19572954938092912] 
\draw    (90,10) -- (90,30) ;
%Straight Lines [id:da1072792460848444] 
\draw    (170,10) -- (170,30) ;
%Straight Lines [id:da13341468983100746] 
\draw    (170,40) -- (170,60) ;
%Straight Lines [id:da9223868311612496] 
\draw    (190,40) -- (190,60) ;
%Straight Lines [id:da11821372774600092] 
\draw    (210,40) -- (210,60) ;
%Shape: Rectangle [id:dp6240075528164986] 
\draw   (10,40) -- (320,40) -- (320,60) -- (10,60) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da6982295024765494] 
\draw    (90,40) -- (90,60) ;
%Straight Lines [id:da4658144074273558] 
\draw    (230,40) -- (230,60) ;

% Text Node
\draw (12,13) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {blobheader};
% Text Node
\draw (92,13) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {rsapubkey};
% Text Node
\draw (172,13) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {modul};
% Text Node
\draw (12,43) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {blobheader};
% Text Node
\draw (92,43) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {dsspubkey};
% Text Node
\draw (174,45) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {p};
% Text Node
\draw (194,45) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {q};
% Text Node
\draw (214,45) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {g};
% Text Node
\draw (234,43) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {veřejný klíč};


\end{tikzpicture}

\caption{Rozložení dat v publickeyblob pro RSA a DSA}
\label{fig:capiBlob}
\end{figure}

První bajty každého typu blobu vytváří strukturu \verb|BLOBHEADER|.
V ní je vyjádřeno, o jaký typ blobu se jedná a jaký algoritmus
reprezentuje. V případě RSA klíče následuje struktura \verb|RSAPUBKEY|,
z které lze vyčíst exponent a počet bitů v modulu. Pak už zbývá jen samotný modul
v little-endian formě.
V případě DSA klíče přímo za hlavičkou leží struktura \verb|DSSPUBKEY|, jejíž
obsahem je počet bitů tvořící modul \verb|p|. Dále následují zbylé parametry
opět v little-endian formě.

Jako vhodná ukázka použití kryptografických algoritmů
v rámci CryptoAPI může být vytvoření digitálního podpisu.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
HCRYPTHASH hash_obj;

CryptCreateHash(csp, CALG_MD5, 0, 0, &hash_obj);
CryptSetHashParam(hash_obj, HP_HASHVAL, digest, 0);
CryptSignHash(hash_obj, AT_KEYEXCHANGE, NULL, 0, sig, len);
\end{minted}
\caption{Vytvoření digitálního podpisu pomocí CryptoAPI}
\label{code:capiSignHash}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
HCRYPTHASH hash_obj;

CryptCreateHash(csp, CALG_MD5, 0, 0, &hash_obj);
CryptSetHashParam(hash_obj, HP_HASHVAL, digest, 0);
CryptSignHash(hash_obj, AT_KEYEXCHANGE, NULL, 0, sig, len);
\end{verbatim}

\fi

\FloatBarrier

\noindent Pro jednoduchost je považována varianta, kdy již došlo
k vytvoření heše zprávy pomocí algoritmu MD5 a je předán
řetězcem \verb|digest|.
Dále nechť existuje buffer \verb|sig| s alokovanou
velikostí \verb|len|.
Rozhraní CryptoAPI neumožňuje předat hash zprávy v
podobě řetězce rovnou k podepsání. Zpráva musí být předána
prostřednictvím hash objektu, k jehož vytvoření je potřeba znát
jakým algoritmem je zpráva zahešovaná. Hash zprávy se předá
inicializované referenci \verb|HCRYPTHASH| a až následně
je možné provést podepsání. Funkce pro výpočet digitálního
podpisu již neočekává referenci na používaného CSP, protože potřebnými
informacemi disponuje již hash objekt. Jen podobně jako v případě
\verb|CryptGetUserKey()| je nutné určit keyspec. Po dokončení
posledního řádku výpisu \ifdefined\ovrlf \ref{code:capiSignHash} \fi
je digitální podpis v little-endian formě uložen do bufferu
\verb|sig|.

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Cryptography API: Next Generation}

Rozhraní Microsoft Cryptography API: Next Generation (CNG) vzniklo s operačním
systémem Windows Vista jako náhrada CryptoAPI. Současně existují obě
rozhraní vedle sebe. Architektura CNG je ve svém dělení mnohem radikálnější,
odděluje funkce označovány jako kryptografická primitiva od funkcí, jejichž
funkcionalita vyžaduje perzistentní kryptografické klíče. Každé je dedikována
i vlastní knihovna.

\subsection{BCrypt}

Funkce s prefixem \verb|BCrypt| jsou určeny k hešování a symetrickému šifrování.
Algoritmy asymetrické kryptografie implementuje knihovna také, ale dokáže
pracovat pouze s dočasnými klíči.
Jednotlivé kryptografické algoritmy jsou tříděny do tříd reprezentovaných
takzvaným routerem, který má přehled o implementacích různých poskytovatelů.
Aplikace využívající rozhraní CNG nemíří volání na konkrétní implementaci, komunikuje
právě přes routery, které vyberou vhodný modul vybraného poskytovatele
k vykonání požadované operace \cite{microsoftBCrypt}, jak naznačuje obrázek \ref{fig:bcrypt}.


\begin{figure}[!htbp]\centering
    




\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,200); %set diagram left start at 0, and has height of 200

%Shape: Rectangle [id:dp4534279479461001] 
\draw   (10,10) -- (330,10) -- (330,40) -- (10,40) -- cycle ;

%Shape: Rectangle [id:dp050829027997373766] 
\draw   (223,71) -- (317,71) -- (317,138.5) -- (223,138.5) -- cycle ;

%Straight Lines [id:da4671983048704682] 
\draw    (170,40) -- (170,50) -- (64,50) -- (64,69) ;
\draw [shift={(64,71)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da4775655252072275] 
\draw    (170,40) -- (170,50) -- (270,50) -- (270,68) ;
\draw [shift={(270,70)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da4222435008601896] 
\draw    (170,40) -- (170,68) ;
\draw [shift={(170,70)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da9917517737548721] 
\draw    (270,139) -- (270,149) -- (245,149) -- (245,162) ;
\draw [shift={(245,164)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da7778510656684013] 
\draw    (270,139) -- (270,149) -- (297,149) -- (297,162) ;
\draw [shift={(297,164)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da053715609336763115] 
\draw    (63,140) -- (63,163) ;
\draw [shift={(63,165)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da7509469714502571] 
\draw    (63,149) -- (108,149) -- (108,164) ;
\draw [shift={(108,166)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da9874126088900426] 
\draw    (63,149) -- (22,149) -- (22,163) ;
\draw [shift={(22,165)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;


%Straight Lines [id:da5085620630611956] 
\draw [line width=6]  [dash pattern={on 6.75pt off 4.27pt}]  (151,104) -- (194,103.5) ;

% Text Node
\draw (170,25) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{39.440000000000005pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Aplikace
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (17,72.5) -- (111,72.5) -- (111,139.5) -- (17,139.5) -- cycle  ;
\draw (64,106) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{61.2pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Router\\symetrických\\šifer
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw (271,104.75) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{53.040000000000006pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Router\\hešovacích\\algoritmů
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (226,164) -- (263,164) -- (263,189) -- (226,189) -- cycle  ;
\draw (244.5,172.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{22.44pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
SHA
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (279,164) -- (317,164) -- (317,189) -- (279,189) -- cycle  ;
\draw (298,172.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{23.12pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
MD5
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (1,166) -- (39,166) -- (39,191) -- (1,191) -- cycle  ;
\draw (20,178.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{23.12pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
RC4
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (43.5,166) -- (82.5,166) -- (82.5,191) -- (43.5,191) -- cycle  ;
\draw (63,178.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{23.8pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
DES
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (87.5,166) -- (124.5,166) -- (124.5,191) -- (87.5,191) -- cycle  ;
\draw (106,178.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{22.44pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
AES
\end{center}

\end{minipage}};


\end{tikzpicture}


\caption{Zjednodušená architektura BCrypt}
\label{fig:bcrypt}
\end{figure}
\FloatBarrier

Pro vykonávání operací prostřednictvím BCrypt je nutné zvolit jednoho
poskytovatele implementace. Volba závisí na kryptografickém algoritmu,
který bude v následujících krocích vykonáván. Poskytovatele lze
blíže určit pomocí jeho jména. V případě, že jméno specifikováno
nebude, vybere se první dostupný poskytovatel pro daný algoritmus.
Seznam všech poskytovatelů a algoritmů je dostupný z dokumentace \cite{microsoftBCryptAlgList},
lze ho získat i prostřednictvím enum funkcí. Poté, co má aplikace k
dispozici referenci na poskytovatele, může začít využívat kryptografické
funkcionality.


\subsection{NCrypt}

CNG přichází s vlastní metodikou pro ukládání
soukromých klíčů. NCrypt implementuje rozhraní, které odstiňuje aplikaci 
od izolačního procesu pro uložení klíče zvané Key storage API.
Úložiště samotné je spravováno konstruktem označovaným
jako Key Storage Provider~(KSP). Uvnitř Key Storage rozhraní,
je router, který eviduje všechny dostupné KSP a přesměrovává
na ně operace podle přání aplikace. Z pohledu aplikace tedy nezáleží,
s jakým úložištěm klíčů se zrovna pracuje.
Obrázek~\ref{fig:ncrypt} hrubě naznačuje
strukturu NCrypt \cite{microsoftKeyStoreRetrival}. 

\begin{figure}[!htbp]\centering
    
\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,268); %set diagram left start at 0, and has height of 268

%Shape: Rectangle [id:dp5989960575442834] 
\draw   (10,10) -- (330,10) -- (330,40) -- (10,40) -- cycle ;

%Straight Lines [id:da9376888962027581] 
\draw    (170,40) -- (170,68) ;
\draw [shift={(170,70)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da8547949647626555] 
\draw    (171,150) -- (171,165) -- (91,165) -- (91,183) ;
\draw [shift={(91,185)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da30871110781660904] 
\draw    (171,165) -- (251,165) -- (251,183) ;
\draw [shift={(251,185)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da06921609663925665] 
\draw    (171,152) -- (171,220) ;
\draw [shift={(171,222)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da013790777584079539] 
\draw    (170.5,95) -- (170.5,123) ;
\draw [shift={(170.5,125)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;


% Text Node
\draw (170,25) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{39.440000000000005pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Aplikace
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (113.5,70) -- (225.5,70) -- (225.5,95) -- (113.5,95) -- cycle  ;
\draw (169.5,82.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{80pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Key storage API
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (207,186) -- (296,186) -- (296,211) -- (207,211) -- cycle  ;
\draw (251.5,198.5) node   [align=left] {Čipová karta};
% Text Node
\draw    (106,223) -- (238,223) -- (238,248) -- (106,248) -- cycle  ;
\draw (172,235.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{100pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Úložiště třetí strany
\end{center}

\end{minipage}};
% Text Node
\draw    (40,185) -- (141,185) -- (141,210) -- (40,210) -- cycle  ;
\draw (90.5,197.5) node   [align=left] {Microsoft KSP};
% Text Node
\draw    (106,125) -- (234,125) -- (234,150) -- (106,150) -- cycle  ;
\draw (170,137.5) node   [align=left] {\begin{minipage}[lt]{90pt}\setlength\topsep{0pt}
\begin{center}
Key storage router
\end{center}

\end{minipage}};


\end{tikzpicture}

\caption{Zjednodušená architektura NCrypt}
\label{fig:ncrypt}
\end{figure}
\FloatBarrier

Microsoft Software KSP je defaultně součástí operačních systémů Windows.
Pro získání všech dostupných poskytovatelů je v NCrypt připravena
enum funkce \verb|NCryptEnumStorageProviders()|, které se
předá adresa pole struktur \verb|NCryptProviderName|.
Funkce si sama alokuje dostatek paměti a za\\ každý dostupný KSP dosadí
jednu strukturu do pole, z které lze následně získat jméno poskytovatele
v podobě unicode řetězce.

Aplikace, jejíž úmyslem je využívat funkcionalitu knihovny NCrypt,
musí nejdříve získat referenci na KSP.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
NCRYPT_PROV_HANDLE ksp;

NCryptOpenStorageProvider(&ksp,
                          MS_KEY_STORAGE_PROVIDER, 0);
\end{minted}
\caption{Získání KSP reference}
\label{code:cngGetKSP}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
NCRYPT_PROV_HANDLE ksp;

NCryptOpenStorageProvider(&ksp,
                          MS_KEY_STORAGE_PROVIDER, 0);
\end{verbatim}

\fi

\noindent Jediné čím se KSP identifikuje, je unicode řetězec se jménem. Součástí
knihovny NCrypt jsou předdefinované konstanty zastupující
úplný název KSP. \ifdefined\ovrlf Výpis \ref{code:cngGetKSP} \fi
získá referenci poskytovatele jménem Microsoft Software Key Storage Provider.

Pokud aplikace využívá knihovnu NCrypt, pravděpodobně plánuje
manipulovat s trvalými klíči. Po získání reference konkretního KSP
lze získat seznam všech dostupných klíčů. K tomu je opět připravena
enum funkce.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
NCryptKeyName *key;
PVOID state = NULL;
SECURITY_STATUS status;

status = NCryptEnumKeys(ksp, NULL, &key, &state, 0);
while (status == ERROR_SUCCESS) {
    /* prostor pro práci s klíčem */
    NCryptFreeBuffer(key); 
    status = NCryptEnumKeys(ksp, NULL, &key, &state, 0);
}
\end{minted}
\caption{Iterace přes klíče v daném KSP}
\label{code:cngEnumKeys}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
NCryptKeyName *key;
PVOID state = NULL;
SECURITY_STATUS status;

status = NCryptEnumKeys(ksp, NULL, &key, &state, 0);
while (status == ERROR_SUCCESS) {
    /* prostor pro práci s klíčem */
    status = NCryptEnumKeys(ksp, NULL, &key, &state, 0);
}
\end{verbatim}

\fi

\noindent Funkci \verb|NCryptEnumKeys()| je nutné volat v cyklu,
protože jedno její zavolání získá nejvýše jeden klíč. Je potřeba
ji specifikovat s jakým KSP se aktuálně pracuje. Třetí parametr
je adresa ukazatele na strukturu, která přijme informace o
klíči. Kromě jména klíče je možné získat i jméno
kryptografického algoritmu, pro který je klíč určen a
hodnotu keyspec, jejíž význam je totožný s CryptoAPI.
Proměnná \verb|state| funguje jako mezipaměť pro
orientaci, které klíče již byly získány. Posledním argumentem
je flag, který rozhoduje, zda bude iterováno přes uživatelské
klíče nebo přes klíče lokálního stroje. Pro NCrypt funkce
je typické, že mají číselnou návratovou hodnotu, již je
možné porovnávat s předdefinovanými konstantami a získat
podrobnější odezvu o běhu funkce. V případě úspěchu je vrácena
hodnota \verb|ERROR_SUCCESS|.
Referenci na~konkrétní klíč lze získat na základě jeho jména.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
NCRYPT_KEY_HANDLE key;
NCryptOpenKey(ksp, &key, key_name, AT_KEYEXCHANGE, 0);
\end{minted}
\caption{Získání reference klíče}
\label{code:cngGetKey}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
NCRYPT_KEY_HANDLE key;
NCryptOpenKey(ksp, &key, key_name, AT_KEYEXCHANGE, 0);
\end{verbatim}

\fi

Kromě jména klíče je nutné funkci \verb|NCryptOpenKey()|
specifikovat keypec a jako poslední argument informaci, zda se jedná
o klíč pro zařízení nebo pro uživatele. Pokud návratovou hodnotou
funkce je \verb|NTE_BAD_KEYSET|, znamená to, že hledaný klíč v daném
KSP neexistuje.

Instance \verb|NCRYPT_KEY_HANDLE| ani v případě NCrypt neposkytuje
přímý přístup k datům klíče a opět je potřeba klíč exportovat
pomocí blobu. Oproti CryptoAPI funkci pro export klíče, nabízí
\verb|NCryptExportKey()| možnost zašifrovat blob pro koncového
uživatele pomocí jeho klíče. Vhodným postupem, jak získat
veřejná data z reference klíče, je vyžádat si obecný blob klíče označovaný jako
\verb|BCRYPT_PUBLIC_KEY_BLOB|, z kterého lze vyčíst číslo
\verb|magic|. To jednoznačně identifikuje, zda se jedná
o veřejná nebo soukromá data a jakému algoritmu klíč náleží.
Pak lze obecný datový blob přetransformovat do specializovaného,
a tím strukturovaně k datům přistupovat \cite{microsoftCngBlob}.

\begin{figure}[!h]\centering

    


\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Shape: Rectangle [id:dp83543767783493] 
\draw   (30,30) -- (330,30) -- (330,50) -- (30,50) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da4591384083918705] 
\draw    (270,30) -- (270,50) ;
%Straight Lines [id:da31976014815560916] 
\draw    (200,30) -- (200,50) ;
%Straight Lines [id:da9978568034162956] 
\draw    (200,60) -- (200,80) ;
%Straight Lines [id:da14047806497575488] 
\draw    (270,60) -- (270,80) ;
%Shape: Rectangle [id:dp08566870451895114] 
\draw   (30,60) -- (330,60) -- (330,80) -- (30,80) -- cycle ;

% Text Node
\draw (32,33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {{\small bcrypt\_rsakey\_blob}};
% Text Node
\draw (274,33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {modul};
% Text Node
\draw (32,63) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {{\small bcrypt\_ecckey\_blob}};
% Text Node
\draw (204,33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {exponent};
% Text Node
\draw (204,63) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {x};
% Text Node
\draw (274,63) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\small] [align=left] {y};


\end{tikzpicture}

\caption{Rozložení dat blobu veřejného klíče pro RSA a ECDSA }
\label{fig:cngBlobs}
\end{figure}

\noindent Na obrázku \ref{fig:cngBlobs} je znázorněné rozložení dat
v blobu pro veřejný RSA klíč a pro veřejný ECDSA klíč. Struktury
na začátku blobu obsahují velikosti následujících dvou parametrů. NCrypt
exportuje data do bloků v big-endian formě. 

Kromě manipulace s klíči nabízí funkce s předponou \verb|NCrypt|
vykonávání asymetrických kryptografických operací,
jako je tvorba digitálního podpisu. Podobně jako u prezentace
CryptoAPI, i zde předpokládejme již zahešovanou zprávu \verb|digest|
algoritmem MD5 a připravený buffer \verb|sig|.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
BCRYPT_PKCS1_PADDING_INFO PKCS1PaddingInfo = {NID_md5};
NCryptSignHash(key,
               &PKCS1PaddingInfo,
               digest, digest_len,
               sig, sig_len, &sig_len,
               BCRYPT_PAD_PKCS1);
\end{minted}
\caption{Vytvoření digitálního podpisu pomocí NCrypt}
\label{code:cngSign}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
BCRYPT_PKCS1_PADDING_INFO PKCS1PaddingInfo = {NID_md5};
NCryptSignHash(key,
               &PKCS1PaddingInfo,
               digest, digest_len,
               sig, sig_len, &sig_len,
               BCRYPT_PAD_PKCS1);
\end{verbatim}

\fi

\noindent Jako první parametr se funkci pro vytvoření digitálního podpisu
předává reference na soukromý klíč. Druhý argument se odvíjí od posledního.
NCrypt totiž dokáže pracovat se dvěma podpisovými schématy --- PKCS1 a PSS.
Pokud se pro podpis využívá PSS, je potřeba přes druhý argument specifikovat
navíc délku soli. Dále se funkci předá už jen hash a její délka, buffer, do
kterého bude předán podpis v big-endian formě a délka bufferu, jejíž
hodnota bude přepsána skutečnou velikostí vytvořeného podpisu. Podobným stylem,
avšak bez druhého a posledního parametru, lze vytvořit podpis i pomocí jiných
algoritmů, například ECDSA.


\section{Porovnání}

Obě kryptografická rozhraní poskytují stejnou sadu algoritmů.
CryptoAPI zatěžuje CSP pro jakoukoliv kryptografickou operaci.
Cryptography API: Next Generation umožňuje větší flexibilitu díky
svému jasnému rozdělení do dvou knihoven a modularitě. Co se
architektury týče, je zde znatelný posun k modernějším principům.

Změnil se i způsob ukládání klíčů a jejich umístění v souborovém
systému.
Zatímco starší
CryptoAPI využívá pro přechovávání soukromých klíčů adresář \verb|%APPDATA%\Microsoft\Crypto\RSA\User-SID\|
nebo podobně pro DSA, roz\-hraní CNG klíče nerozděluje
a nevytváří podadresář pojmenovaný podle uživa\-telova SID. Což nezapříčiní
nedostupnost klíčů v případě změny domény.
Soukromé klíče ukládá do \verb|%APPDATA%\Microsoft\Crypto\Keys\|.

V ohledu kompatibility klíčů je novější rozhraní vstřícné, umožňuje 
číst klíče uložené pomocí CAPI.
Pokud si aplikace vyžádá uložený klíč,
CNG se ho nejdříve pokusí vyhledat ve svém adresáři a v případě neúspěchu
se jej pokusí načíst z CAPI adresářů. Obrácená kompatibilita z CAPI 
do CNG ale možná není. Z toho důvodu umožňuje CNG při ukládání klíče
vytvořit dva soubory, jeden pro své použití a druhý pro starší rozhraní \cite{microsoftKeyStoreRetrival}.

Odlišný je i způsob reference klíče z aplikace. V CAPI
je klíč definovaný trojicí jméno CSP, typ CSP a jméno kontejneru.
Již inicializovanému \verb|HCRYPTPROV| nelze měnit
aktivní kontejner a je nutné provést novou inicializaci.
CNG je přizpůsobeno k používání několika klíčů v rámci jednoho poskytovatele,
každý klíč je definován svým jménem v předem existující KSP referenci.

K žádné změně nedošlo v rozhraní pro práci s úložišti certifikátů.
NCrypt s takovou funkcionalitou nepřichází a tak jediná
možnost je i nadále CryptoAPI. Některé z funkcí však byly upraveny,
aby umožnily například exportovat klíč i do CNG reprezentace.

Logika, že nositelem implementací jsou balíky funkcí, mezi
kterými lze volit, je zachována. Nabízená sada poskytovatelů je
ale obměněná. Každé kryptografické funkci existující v CAPI je
nabídnut protějšek v CNG rozhraní. Zacházení s nimi je odlišné,
například právě při tvorbě digitálního podpisu. Předání dat
funkci pro spočítání podpisu se ve starším rozhraní provádělo
prostřednictvím hash objektu, nové rozhraní dokáže zprávu
přijmout přímo a navíc rozlišuje i podpisová schémata.
Zásadní změnou je změna formy uchování dat. Zatímco starší CryptoAPI
dodržovalo little-endian, novější CNG přechovává data
v big-endian podobě.
